\documentclass[11pt]{scrreprt}       % KOMA-Skript für Artikel
	
%% Präambel
\usepackage[english, ngerman]{babel} % deutsche typogr. Regeln + Trenntabelle
\usepackage[T1]{fontenc}             % interner TeX-Font-Codierung
\usepackage{lmodern}                 % Font Latin Modern
\usepackage[utf8]{inputenc}          % Font-Codierung der Eingabedatei
\usepackage[babel]{csquotes}         % Anführungszeichen
\usepackage{graphicx}                % Graphiken
\usepackage{booktabs}                % Tabellen schöner
\usepackage{listingsutf8}            % Listings mit Einstellungen
\usepackage{hyphenat}
\lstset{basicstyle=\small\ttfamily,
	tabsize=2,
	basewidth={0.5em,0.45em},
	extendedchars=true}
\usepackage{amsmath}	               % Mathematik
\usepackage[pdftex]{hyperref}       
\hypersetup{
	bookmarksopen=true,
	bookmarksopenlevel=3,
	colorlinks,
	citecolor=blue,
	linkcolor=blue,
}
\usepackage{scrhack}								 % unterdrückt Fehlermeldung von listings
\usepackage[
	backend=biber,
	maxnames=3,
	minnames=3,
	isbn=false,
	% citestyle=alphabetic-verb,
	style=alphabetic,
	% bibstyle=alphabetic-verb,
	url=false
]{biblatex}
\DefineBibliographyStrings{ngerman}{
	andothers = {{et\,al\adddot}}
}
\DeclareLabelalphaTemplate{
  \labelelement{
    \field[final]{shorthand}
    \field{label}
    \field[strwidth=3,strside=left,ifnames=1]{labelname}
    \field[strwidth=2,strside=left,ifnames=2]{labelname}
    \field[strwidth=1,strside=left]{labelname}
  }
  \labelelement{
    \field[strwidth=2,strside=right]{year}
  }
}
\renewcommand*{\labelalphaothers}{\textsuperscript{}} %remove the + in cites
\newcommand{\elearning}{e\hyp{}Learning} %remove the + in cites
\useshorthands{"}
\defineshorthand{"el}{elear}
\newcommand{\el}{eLearning}
\addbibresource{1.bib}

%% Nummerierungstiefen
\setcounter{tocdepth}{2}             % 3 Stufen im Inhaltsverzeichnis
\setcounter{secnumdepth}{2} 		     % 3 Stufen in Abschnittnummerierung
% ----------------------------------------------------------------------------
\begin{document}

%% Titelseite
	
	
\titlehead{
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/mni-logo}
}
% \subject{Zweispiel}
\title{Einige wesentliche Kriterien für die Auswahl von Software für ein eLearning-System}
\subtitle{Kurs \glqq Wissenschaftliches Arbeiten in der Informatik\grqq}
\author{Paul Hoffmann}
% \date{}
% \dedication{Für alle Teilnehmer des Kurses}
\maketitle


\tableofcontents
% ---------------------------------------------------------------------------
% Body

\chapter{Einleitung}
eLearning-Systeme sind aus der modernen Lehre nicht mehr wegzudenken.
Doch noch besonders in Schulen waren moderne eLearning-Systeme lange kein Standard.
Zwar hat der Zwang zum Fernunterricht durch die COVID-19-Pandemie zu einer Änderung dieses Zustands geführt, doch die Einführung von eLearning-Systemen war kurzfristig und nicht lange geplant.
Viele Aspekte wurden aufgrund des Zeitdrucks nicht beachtet.
Insbesondere datenschutzrechtliche Fragestellungen wurden oft nicht beachtet.
So schreibt der Datenschutzbeauftragte des Landes Baden-Württenberg seit Jahren zur mangelhaften Situation des Datenschutzes in deutschen Schulen.\footnotemark{}
\footnotetext{https://www.baden-wuerttemberg.datenschutz.de/nutzung-von-ms-365-an-schulen/}
Doch auch andere Aspekte sollten bei der Planung eines neuen eLearning-System beachtet und optimaler Weise erprobt werden.
Die Funktionen eines eLeaning-Systems, aber auch die technische Administration müssen vorher bedacht werden.

Dieser Text liefert eine Hilfestellung, um die Auswahl eines eLeaning-Systems so einfach und erfolgreich wie möglich zu gestalten.
Dazu stelle ich hier die wichtigsten Auswahlkriterien zusammen.

\chapter{Was sind eLearning\hyp{}Systeme}
Der Begriff \glqq{}eLearning\grqq{} wird viel benutzt, ist allerdings nicht eindeutig definiert.
Meist wird hier alles in einen Topf geschmissen, dass irgendwie mit elektronischen Hilfsmitteln zu tun hat.
Um hier eindeutig vorzugehen, möchte ich eine Definition von Sabine Seufert nutzen:
\begin{quote}
	\glqq{}\el{} kann begriffen werden als Lernen, das mit Informations\hyp{} und Kommunikationstechnologien unterstützt bzw. ermöglicht wird.
	Wichtig ist, dass diese Technologien mit dem Lernprozess selbst unmittelbar verbunden sind und nicht nur rudimentäre Hilfsmittel darstellen.\grqq{}
	\cite{seufert2001elearning}
\end{quote}
Die Autorin beschreibt hier einen Unterschied, der sich nicht durch die technische Umsetzung auszeichnen, sondern dadurch, dass sich die Art des Lernens ändert.

Wenn ein Student beispielsweise ein Vorlesungsskript als PDF zur Verfügung gestellt bekommt, kann hier kaum von eLearning die Rede sein. Zwar spielen hier elektronisch Hilfsmittel eine Rolle - das Skript ist ja digital einsehbar - an der Art des Lernens wurde hier aber nicht gearbeitet.

Anders sähe es aus, wenn der Unterricht eines Studenten umgestellt wird. Beispielsweise könnte ein Thema erörtert werden, indem eine Art Wiki verwendet wird. Hierduch kann sich ein Nutzer auf Themenseiten durch Verlinkung in einzelne Teilbereiche immer weiter einlesen. Hier ist das Medium unterschiedlich, und eine neue Art des Lernens wurde erreicht. 

Diese Art sollte eLearning-Systeme aufbauen, wobei auch die Abbildung bisheriger analoger Lernmethoden Teil von ihnen sein darf.

\chapter{Wesentliche Auswahlkriterien}
\section{Funktionen}
\subsection{Didaktische Funktionen}
Hier sind die Funktionenen gemeint, die im späteren Lernbetrieb genutzt werden sollen.
Die Funktionen sind zu großen Teil der Funktionensliste von EVA:LEARN \cite[S 55 ff]{schulmeister2005} entnommen, und auf die wesentlichsten Punkte reduziert.
Was genau benötigt wird, hängt stark vom Einzelfall ab, und sollte im Vorhinein intensiv evaluiert werden.
\begin{description}
\item[Whiteboard]Eine Fläche auf der belebig gemalt werden kann, entspricht einer Tafel.
\item[Video-Chat]Kann entweder 1 zu 1 oder für große Gruppen, z. B. Kurse eingebaut sein.
\item[Aufzeichnung]Kann ein Videochat aufgezeichnet werden und später nach konsumiert werden?
\item[Quiz]Eine Lernabfrage mittels Fragen.
\item[Foren]Zum austausch von Lernenden.
\item[Voting]Zum schnellen evalieren von einfachen Fragen
\item[Formate]Welche Medienformate unterstützt das eLearning-System? Hier sollte auf interoperabilität geachtet werden. Im naturwissenschaftlichen bereich kann besonders die Unterstützung von \LaTeX sinnvoll sein.\footnotemark{}
\footnotetext{\LaTeX ist eine Textausdruckssprache die im naturwissenschaftlichen Kontext viel Verwendung findet, um wissenschaftliche Paper zu schreiben. U. A. unterstützt sie das Schreiben von Formeln}
\item[Lernkarten]Das wiederholte lernen mit Lernkarteien ist eine der effektivsten Lernformen.\cite{leitner1993}
\end{description}


\subsection{Administrative Funktionen}

\begin{description}
\item[Kursmanagement]Nutzer sollten die Möglichkeit haben sich in Kurse einzu wählen oder einteilen zu lassen.
\item[Kalendermanagement]Möglichkeit Temine für einzelne oder Gruppen zu erstellen.
\item[Zeitmanagement]Eine Form des Zeitmanagements unterstützt Lernende bei der Organisation ihrer Zeit.
\end{description}

\section{Technische Kriterien}
Bei der Auswahl der eLearning-Systemen werden die technischen Aspekte oft erst spät bedacht.
Doch sollte man diese Kriterien früh besprechen und bei der Auswahl berücksichtigen.
Ein Punkt, der hier eine wichtige Rolle spielt, ist die Einbindung in bestehende Systeme.
Soll hier der Ablauf für Anwender nicht aus ständigem neu Anmelden bestehen, empfiehlt es sich, auf bestehende Anmeldesysteme aufzusetzen.

Es sollte eine leichte Art der Installation für Nutzer gewählt werden, da sonst ein großes Supportaufkommen zu erwarten ist. Die meisten modernen eLearning-Systeme sind deshalb im Browser anwendbar.

Ein wichtiges Thema ist außerdem die Erweiterbarkeit von eLearning-Systemen. Über die lange Laufzeit von eLearning-Systemen kann sich deren Anforderung ändern. \cite[S. 111 ff]{arnold2018handbuch}
Viele moderne Syteme bieten die Möglichkeit selbst entwickelte Software einzubinden.
Sollte man bereits wissen, dass man diese Möglichkeit zu nutzen, kann man ebenfalls beurteilen, wie einfach die Entwicklung von Modulen ist.

Bei besonders großen Einrichtungen kann auch Skalierbarkeit eine wichtige Rolle spielen.

\section{Soziale Konnektivität}
Ein gutes eLearning-System verbindet nicht nur Lehrende mit Lernenden, sondern auch Lernende untereinander.
Das kann in Form von Textbasierten Chats passieren, sollte allerdings auch eine Videokonferenzlösung enthalten.
Die Soziale Konnektivität kann bedeutende Lernvorteile bieten. Über Foren können Lernende sich austauschen und so gegenseitig den Lernprozess stärken.

\section{Akzeptanz}
Für den Erfolg von eLearning-Systeme ihre Akzeptanz eintscheidend. Nutzer wünschen sich oft dass sich Lernsoftware einfach verwenden lässt. \cite{burghart2008}
Zu hohe Komplexität kann abschreckend wirken.
Der Mehraufwand den die Nutzer (sowohl Lehrende als auch Lernende haben) haben, muss sich in Grenzen halten, denn auch zu Hoher Zeitaufwand wirkt abschreckend.\cite{burghart2008}
Ein weiterer Punkt, der breit geteilt wird\cite{arnold2018handbuch}\cite{burghart2008} ist, dass eLearning-Systeme keine persölichen Kontakte ersetzen können.
Wenn man auf diese Punkte nicht achtet, läuft man Gefahr, dass die eigenen eLearning-Systeme nicht gerne genutzt werden.
Und das ist eine Risiko, dass man keinesfalls eingehen sollte.
Die Psychologie zeigt uns, dass intrinsische Motivation deutlich bessere Ergebnisse liefert als extrinsische.\cite{ryan2000}
Deshalb sollte man die Lernenden bei der Auswahl von eLearning-Systemen mit ins Boot holen.
Eine zu starke Bevormundung kann sich negativ auswirken.

\section{Rechtliche Kriterien}
Die Einführung eines eLearining-System ist eine große und auch rechtlich anspruchsvolle Aufgabe.
Es gilt verschiedene Rechte zu beachten.
Als erstes und wichtigstes sei hier das Datenschutzrecht genannt.
Doch auch Urheberrechte sowie verschiedenen Lizenzmodelle sind zu beachten.
Diese rechtlichen Rahmenbedingungen bestimmen, wie ein eLearning-System genutzt werden kann, und sollten daher schon im Auswahlprozess Beachtung finden.\\
\\
\noindent{}\fbox{\parbox{\linewidth{}}{Trotz ausführlicher Recherche kann dieser Abschnitt keine individuelle Rechtsberatung ersetzen. In jeden Fall sollte bei der Realisierung eines eLearing-Systems der Rat eines Anwalts eingeholt werden.}}
\subsection{Urheberrecht}
Fast alle Werke die mit einem eLearning-System verarbeitet werden, fallen unter das Urheberrecht.
Daraus folgt, dass grundsätzlich erst mal alle wichtige Rechte insbesonderen Recht auf Vervielfältigung beim Autor des Werks liegen.
Doch es kann Ausnahmen geben.
Zur Lehre kann es jedoch Ausnahmen geben.
Ausschnitte aus Büchern und Zeitschriften und anderer urheberrechtlich geschützten Werken dürfen nach \S{}60a UrhWissG für die Lehre und Forschung ohne entsprechende Lizenz weitergegeben werden. \cite[S. 457]{arnold2018handbuch}
Doch dies gilt nicht unbegrenzt.
Die Werke dürfen stets nur an einen begrenzten Personenkreis weitergegeben werden, z. B. an die Teilnehmer eines Kurses.
Für andere Nutzer desselben eLearning-Systems darf kein Zugriff bestehen.
Ein ähnlich gelagerter Fall trifft oft bei Lizensierungen zu.
Soll ein Werk lizenziert werden, ist es meist günstiger, nur für kleine Personengruppen eine Lizenz zu erwerben.
Auch hier darf folglich kein anderer Nutzer des eLearning-Systems Zugriff haben.
Das muss eine eLearning-System unterstützetzen, um rechtssicher betrieben werden zu können.


\subsection{Datenschutz}
Die DSGVO\footnotemark{} enthält strenge Vorgaben, die bei der Auswahl von eLearning-Systemen beachtet werden muss. 

\footnotetext{DSGVO - Die "Datenschutzgrundverordnung" ist eine seit 2018 gültige europäische Verordnung, die den Schutz personenbezogener Daten\footnotemark{} regelt.}
\footnotetext{Personenbezogene Daten sind alle Daten über einen indentifizierte oder indentifizierbare natürliche Person.}

\subsubsection[Selbstbetrieb vs. SaaS]{Selbstbetrieb vs. SaaS\footnotemark{}
\footnotetext{SaaS - Software as a Service beschreibt, dass man Software nicht selbst betreibt, sondern den Betrieb an den Softwarehersteller abgibt und diesen bezahlt.}}
Jede Verarbeitung von personenbezogenen Daten muss begründet und nach vollziehbar sein.
Insbesondere muss auch die Kontrolle über personenbezogene Daten gegeben sein.
Am einfachsten ist dies zu erreichen, in dem man das eLearning-System selbst betreibt.
Obwohl der Betrieb auf eigenen Servern aus dem Gesichtspunkt des Datenschutzes zu bevorzugen ist, kann auch eine von Fremdfirmen betriebene Software rechtlich ok sein.
Wichtig ist hier einen DSGVO-Konformen Auftragsverarbeitungsvertrag abschliessen zu können.
Hiermit versichert das externe Unternehmen u. A. die datenschutzkonforme behandlung der Daten.

Bei Firmen außerhalb des Geltungsbereich der DSGVO schreibt diese außerdem ein "Angemessenes Datenschutzniveau" vor. Ob dies in konkreten Fall gegeben ist, muss vorher ermittelt werden. Bzgl. der USA geht die allgemeine Meinung davor aus, dass dies zur Zeit nicht gegeben ist.\cite{rath15}
\subsubsection{Aufzeichnungen}
Sollte das eLearning-System das Aufzeichnen von Videochats anbieten, muss jeder Teilnehmer diesem Zustimmen.
Das muss vorher abfragbar sein.
Ggf. kann man auch Aufnahmen so gestalten, dass nur diejenigen aufgenommen werden, die dem vorher zu gestimmt haben.

\subsubsection{Recht auf Löschung}
Jede natürliche Person hat nach \S{}35 BDSG\footnotemark{} ein Recht auf Löschung von sie betreffenden personenbezogenen Daten.
\footnotetext{Das Bundesdatenschutzgesetz ist die deutsche Recht zum Schutz von personenbezogenen Daten. Es setzt u. A. die Richtlinien der DSGVO um}\footnotemark{}
\footnotetext{Genau genommen hat ein Nutzer nur ein Löschrecht, wenn zur Datenverarbeitung keine Rechtsgrundlage mehr vorliegt. Meist besteht die Rechtsgrundlage allerdings in dem Einverständniss des Nutzers. Diese kann der Nutzer widerrufen, somit geht die Rechtsgrundlage verloren. \cite{hunzinger2018loeschen}}
Dieser Löschanspruch ist zu beachten und bei nicht Einhaltung drohen empfindliche Strafen.
Deshalb muss jedes eLearning-System unterstützen, einen solchen Löschauftrag nach zu kommen.
Das beinhaltet sowohl Daten wie Name und Kontaktdaten, aber auch alle hochgeladenen Dokumente, alle erstellten Kommentare etc.

\subsection{Software-Lizenzen}
Die Lizenzen für eLearning-Software kann grob in 3 Gruppen kategorisiert werden.
Freie Lizenzen, zeitlich unbeschränkte Lizenzen und zeitlich beschränkte Lizenzen. 

Bei freier Software\footnotemark{} kann hat man keine Anschaffungskosten, und ist in der Weiterentwicklung der Software frei gestellt.
\footnotetext{Freie Software auch FOOS - Free and Open Source Software bezeichnet Software deren Lizenz dem Nutzer möglichst viel Freiheit gewährt. Dies beinhaltet das Recht zur Nutzung, Bearbeitung und Vervielfältigung der Software.}

Bei Software mit zeitlich unbeschränkter Lizenz zahlt man einmalig für die Software und kann diese dann beliebig Nutzen. Ein Verändern der Software ist hier nicht möglich.

Software mit zeitlich beschränkter Lizenz muss meist pro Nutzer und Jahr bezahlt werden. Das sorgt für geringe Anschaffungsinvestitionen, kann aber langfristig nachteilig sein. Oft wird solche Software als SaaS angeboten. Hierbei übernimmt der Hersteller gleichzeitig die Rolle eines Dienstleisters, der sich um den reibungslosen Betrieb der Software kümmert.

\section{Wirtschaftliche Kriterien}
Die Kosten beim Aufbau lassen sich aufteilen in 2 Kategorien.
Die Anschaffungskosten und die laufenden Kosten.
Die Anschaffungskosten belaufen sich auf einmalige Lizenzkosten, einmalige Hardwarekosten und Planungs- und Installationskosten.
Laufende Kosten können ebenfalls Lizenzkosten enthalten, ausserdem Administrationskosten und evtl. Weiterentwicklungskosten.
Eine Selbstentwicklung eines eLearning-Systems ist selten, wenn überhaupt wirtschaftlich sinnvoll.
Grundsätzlich lässt sich sagen, dass aus wirtschaftlichen Gesichtspunkten SaaS-Systeme für kleinere  und selbstbetriebene Systeme für gößere Anwendungsfälle geeignet sind.
Bei SaaS-Anwendung ist zu beachten, dass man sich an einen Anbieter und dessen Preispolitik bindet.
FOSS Software bietet hier die meiste Freiheit und Sicherheit in der Preisentwicklung.






\chapter{Fazit}
Bei der Auswahl von eLearning-System gibt es viel zu beachten. Insbesondere werden Fallstricke oft erst nach Auftreten klar. Daher sollte man einen möglichst ausführlichen Auswahlprozess starten. Auch sollten möglichst früh möglichst viele Akteure ins Boot geholt werden. Das schließt nicht nur Lehrende und Lernende, sondern auch technische und organisatorische Administratoren und Datenschutzbeauftragte ein.
Um möglichst schnell ein vorläufiges Fazit ziehen zu können, sollte man mit einem Beta-Programm starten und evtl. Mankos beheben.
Doch es gibt auch Dinge die besser geplant als ausprobiert sind.
Insbesondere Rechtliche Fragen müssen Frühzeitig geprüft werden um einen rechtssicheren Betrieb gewährleisen zu können.
Auch wirtschaftliche Kriterien sollten früh in Betracht gezogen werden, damit man den Betrieb langfristig aufrecht erhalten kann.
Die Ansprüche an didaktische Funktionalität allerdings sollte intersiv getestet werden.
Der Nutzen von Funktionen kann mitunter erst klar werden, wenn man diese ausprobiert hat.
Am Ende dieses Prozesses sollte man ein auf seine individuell abgestimmtes eLearning-System haben, dass Lehrenden viele Möglichkeiten gibt, Lernende unterstützt, leicht zu administrieren ist und rechtskonform Betrieben wird.
% texttexttexttext
% \cite{teich2008richtige}
% \cite{arnold2018handbuch}
% \cite{wirtschaftsagenturneumunstergmbh2017leitfaden}
% \phantomsection
% \addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliography}










% ----------------------------------------------------------------
%Foot
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{Literatur}
\printbibliography
% \bibliography{1}
% \bibliographystyle{ieeetr}
% \begin{thebibliography}{99}                    % max. 99 Einträge möglich
%
% \bibitem{arn}
% 	Arnold, Patricia, Kilian, Lars ,Thillosen, Anne Maria et. al.
% 	"Handbuch E-Learning: Lehren und Lernen mit digitalen Medien", 
% 	5. Auflage, 
% 	W. Bertelsmann Verlag, 
% 	Bielefeld, 
% 	2018.
% \bibitem{nieg}
% 	Niegemann, Helmut, 
% 	"Kompendium E-Learning",
% 	1. Auflage, 
% 	Springer, 
% 	Berlin, 
% 	2004
%
% \end{thebibliography}
\end{document}
% ----------------------------------------------------------------------------
----------------------------------------------------------------------------
